\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 2 }\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0622 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais II}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
    Por meio deste projeto pretende-se desenvolver um circuito \emph{prescaler} onde o componente gerado será descrito através de uma linguagem de alto nível (VHDL) onde dois componentes que já foram desenvolvidos serão unidos para compor o circuito pretendido.\\
    Por meio da ferramenta Leonardo Spectrum será possível sintetizar o circuito a partir do código VHDL que o descreve. Os elementos utilizados em seu projeto pertencem à tecnologia AMS de $0,35\micro m$. Ao final, o circuito resultante do código utilizado será convertido para VERILOG (também uma linguagem de descrição de \emph{hardware}), para que o \emph{software} ICStudio, ferramenta de desenvolvimento do \emph{layout}, saiba interpretar e utilizar o arquivo obtido.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Descreva o contador assíncrono em VHDL (não fazer a descrição estrutural que repete o esquemático, mas sim em alto nível). Utilize o manual de VHDL do software Leonardo (LeonardoSpectrum HDL Synthesis Manual (\emph{D:\textbackslash MGC\textbackslash LeoSpec\textbackslash LS2005a_82\textbackslash doc})) para ver modelos se necessário.\\


            \textbf{Solução}\\

            O trecho do relatório a seguir apresenta a descrição do contador assíncrono em VHDL desenvolvido.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            entity counter is
                port(SM, clk   : in bit;
                      MC, saida : out bit);
            end entity;

            architecture arch_counter of counter is
            begin
                count: process(clk)
                    variable int: integer range 0 to 7;
                begin
                    if (clk'event and clk='1') then
                        if (int = 7) then int := 0;
                        else              int := int + 1;
                        end if;

                    end if;

                    if (int > 3) then saida <= '0';
                    else saida <= '1';
                    end if;

                    if (SM='1' and int = 0) then MC <= '0';
                    else                                   MC <= '1';
                    end if;
                end process count;

            end architecture;
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que a descrição não apresenta a estrutura de como o compilador deve estruturar os componentes, mas descreve o comportamento do circuito desejado.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
            Simule no \emph{ModelSim} o circuito e verifique seu funcionamento. Para isso:

            \begin{itemize}
                \item crie uma pasta de trabalho, \emph{\emph{work}}, caso ainda não tenha feito;
                \item \emph{compile} o seu VHDL;
                \item inicie a simulação, \emph{\textbf{Simulation $>$ Start Simulation}}. Caso não sejam abertas as janelas de \emph{wave} e \emph{objetcs}, abri-las via comandos \emph{\textbf{View - Wave}} e \emph{\textbf{View - Objects}}.
                \item crie os sinais de entrada (na janela de \emph{Objects}, \emph{\textbf{Create Wave}});
                \item coloque na janela \emph{waves} os sinais de saída que deseja ver (“arraste” os sinais de uma janela a outra);
                \item execute a simulação.
            \end{itemize}

            Apresente o resultado gráfico da simulação.\\

            \textbf{Solução}\\

            As figuras \ref{fig:sm0_counter} e \ref{fig:sm1_counter} apresentam as simulações realizadas para se verificar o funcionamento do VHDL desenvolvido para o contador assíncrono. Vale notar que para $SM=0$ o contador se comporta normalmente e o sinal $MC$ de saída não varia. Entretanto, quando $SM=1$ e o contador está em $0$, o sinal $MC$ varia para nível lógico baixo enquanto o valor de contagem está em $0$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q3/sm_0}
                \caption{Simulação realizada para teste do VHDL desenvolvido do contador assíncrono com o sinal $SM=0$}
                \label{fig:sm0_counter}
            \end{figure}


            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q3/sm_1}
                \caption{Simulação realizada para teste do VHDL desenvolvido do contador assíncrono com o sinal $SM=1$}
                \label{fig:sm1_counter}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Compare a implementação feita no Leonardo com a implementação do \emph{prescaler} apresentado no arquivo do relatório. Qual é a maior diferença?\\

            \textbf{Solução}\\

            O esquemático apresentado no início do arquivo do experimento apresenta o contador desevolvido como um circuito assíncrono e mais simplificado. Entretanto, o \emph{software Leonardo Spectrum}, a partir do arquivo de descrição, compila o circuito de forma que sua estrutura se baseie num circuito síncrono (mesmo sinal de \emph{clock} para todos os \emph{flip-flops}), como pode ser visto na figura \ref{fig:sincrona_schematic} contida na questão $7$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Verifique o caminho crítico e estime a máxima frequência de operação que este circuito pode atingir (apresente a figura com caminho critico).\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:critical_path} apresenta o esquemático extraído do caminho crítico para a célula do contador otimizada (melhor otimização obtida através da variação dos parâmetros).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q6/caminho_critico}
                \caption{Esquemático para o caminho crítico otimizado do circuito contador descrito em VHDL}
                \label{fig:critical_path}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O trecho abaixo foi retirado do \emph{software Leonardo Spectrum} com o intuito de apresentar a avaliação do caminho crítico do componente otimizado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Critical path #1, (unconstrained path)
            NAME                               GATE              ARRIVAL              LOAD
            ------------------------------------------------------------------------------
            clock information not specified
            delay thru clock network                             0.00 (ideal)

            int(2)/QN                          DF1         0.00  0.90 up             0.05
            int_ix15_ix9/Q                     XOR21       0.34  1.24 up             0.01
            int(2)/D                           DF1         0.00  1.24 up             0.00
            data arrival time                                    1.24

            data required time                                not specified
            ------------------------------------------------------------------------------
            data required time                                not specified
            data arrival time                                    1.24
                                                              ----------
                                                           unconstrained path
            ------------------------------------------------------------------------------
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que o período de \emph{clock} mínimo suportado pelo componente foi calculado pelo \emph{software}, resultando num tempo de $1,24ns$. Portanto, a frequência máxima suportada pelo circuito é de $0,81Ghz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Apresente no relatório o VHDL e o esquemático final que obteve.\\

            \textbf{Solução}\\

            O trecho a seguir foi desenvolvido com o intuito de descrever o circuito contador assíncrono requisitado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            entity counter is
                port(SM, clk   : in bit;
                      MC, saida : out bit);
            end entity;

            architecture arch_counter of counter is
            begin
                count: process(clk)
                    variable int: integer range 0 to 7;
                begin
                    if (clk'event and clk='1') then
                        if (int = 7) then int := 0;
                        else              int := int + 1;
                        end if;

                    end if;

                    if (int > 3) then saida <= '0';
                    else saida <= '1';
                    end if;

                    if (SM='1' and int = 0) then MC <= '0';
                    else                                   MC <= '1';
                    end if;
                end process count;

            end architecture;
            \end{lstlisting}\bigskip

            A figura \ref{fig:sincrona_schematic} apresenta o esquemático final (otimizado para \emph{delay}) obtido da descrição em VHDL dada.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q5/sincrona}
                \caption{Esquemático do contador síncrono desenvolvido em VHDL e sintetizado pelo \emph{software Leonardo Spectrum}}
                \label{fig:sincrona_schematic}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Exporte o circuito gerado para o \emph{ICStation} e gere o esquemático. A partir do esquemático extraia o circuito para simulação e determine a máxima frequência de operação.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schematic_icstudio} mostra o esquemático gerado para a descrição VHDL do contador, por meio do \emph{software Mentor}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q8/schematic}
                \caption{Esquemático construído pelo \emph{software ICStudio} do contador descrito em VHDL e exportado pelo \emph{software Leonardo Spectrum}}
                \label{fig:schematic_icstudio}
            \end{figure}

            Para a simulação, foi extraído os elementos do esquemático e executada utilizando os modelos típicos dos transistores MOS, como pode ser visto a seguir.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param F1=2g T1=1/F1

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '20*T1' 0 1p SWEEP F1 1.4g 0.5g 0.01g
            .plot V(MC) V(CLK) V(SAIDA)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(SAIDA) val=1.5 rise=1 targ V(SAIDA) val=1.5 rise=2
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que este arquivo apresentado anteriormente considera o sinal $SM=0$. Portanto, tomando duas simulações distintas, verificou-se os resultados utilizando as variações no sinal $SM$, como podem ser vistos nas figuras \ref{fig:ratio_sm0} ($SM=0$) e \ref{fig:ratio_sm1} ($SM=1$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q8/ratio_sm0_freq}
                \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída do componente, com $SM=0$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
                \label{fig:ratio_sm0}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q8/ratio_sm1_freq}
                \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída do componente, com $SM=1$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
                \label{fig:ratio_sm1}
            \end{figure}

            A partir dos resultados obtidos pode-se afirmar que a frequência máxima do componente desenvolvido é de aproximadamente $1,14GHz$.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Faça o roteamento das células sem usar poli (utilize no roteamento do $V_{DD}$ e do $V_{SS}$ linhas de $1,8 \micro m$. Qual é a máxima corrente que pode passar pela alimentação nesse caso?).\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{metal_current_density} apresenta os valores para as densidades dos metais da tecnologia utilizada.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para as densidades de corrente dos metais utilizados da tecnologia AMS $0,35 \micro m$}
                \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                    \hline
                    Metal & \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente máxima ($mA/\micro m$)} & \parbox{5.5cm}{Densidade de corrente de pico ($mA/\micro m$)}\\
                    \hline
                    MET1  &  1.0 & 30.0\\
                    MET2  &  1.0 & 30.0\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{metal_current_density}
            \end{table}

            Tomando os dados apresentados na tabela, e sabendo que se utiliza MET1 para se conectar as linhas de alimentação, pode-se calcular o valor da corrente máxima possível nos metais. Como se sabe que a largura da conexão de alimentação é de $1,8 \micro m$, pode-se calcular a máxima corrente suportada pela linha. Portanto:

            \[ 1,8 \micro m \cdot 1 mA/\micro m = 1,8mA\]

            Assim, pode-se verificar que a máxima corrente suportada pela linha é de $1,8mA$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Coloque os \emph{ports}, passe o DRC, elimine os erros e faça o LVS. Apresente o \emph{layout} obtido no relatório.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q11_layout} abaixo apresenta o \emph{layout} final obtido para o elemento contador assíncrono requisitado.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.8\textwidth}{0.8\textheight}]{images/q11/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o contador assíncrono}
                \label{fig:q11_layout}
            \end{figure}
            \FloatBarrier


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Simule o circuito extraído do \emph{layout} (\textbf{R+C+CC}) e determine sua máxima velocidade. \\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo foi utilizado para se realizar a simulação da frequência do circuito desenvolvido para o contador assíncrono em \emph{layout}.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param F1=2g T1=1/F1

            X1 VDD SAIDA CLK SM MC VSS COUNTER

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '20*T1' 0 1p SWEEP F1 1.1g 0.5g 0.005g
            .plot V(MC) V(CLK) V(SAIDA)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(SAIDA) val=1.5 rise=1 targ V(SAIDA) val=1.5 rise=2
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que este arquivo apresentado anteriormente considera o sinal $SM=0$. Portanto, tomando duas simulações distintas, verificou-se os resultados utilizando as variações no sinal $SM$, como podem ser vistos nas figuras \ref{fig:ratio_sm0_layout} ($SM=0$) e \ref{fig:ratio_sm1_layout} ($SM=1$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/ratio_sm0_freq}
                \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída do \emph{layout} desenvolvido para o contador, com $SM=0$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
                \label{fig:ratio_sm0_layout}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/ratio_sm1_freq}
                \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída do \emph{layout} desenvolvido para o contador, com $SM=1$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
                \label{fig:ratio_sm1_layout}
            \end{figure}

            A partir dos resultados obtidos pode-se afirmar que a frequência máxima do componente desenvolvido é de aproximadamente $0,83GHz$.


        \subsection*{Questão 13}
            Compare os resultados de velocidade obtidos nas questões $6$, $8$ e $12$.\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:questions} apresenta os resultados para as simulações de frequência máxima de operação com relação às questões $6$, $8$ e $12$.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{\emph{Clock} correspondente às simulações e esquemático do circuito desenvolvido (contador assíncrono) }
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Questão & \emph{Clock} ($GHz$)\\
                    \hline
                    6  & $0,81$\\
                    8  & $1,14$\\
                    12 & $0,83$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:questions}
            \end{table}

            Note que a simulação para o esquemático do VHDL (caminho crítico) se aproximou e muito da simulação para os capacitores e resistências parasitas (R+C+CC), enquanto que a extração a partir do esquemático não foi muito fiel ao resultado obtido ao final.\\
            Conclui-se que o VHDL possui representações mais coerentes dos tempos de atraso das portas lógicas da tecnologia (apresentados pelos arquivos da biblioteca desenvolvido para o próprio \emph{software} de sintese e simulação), fazendo com que os resultados possam ser melhor aproximados para o caso em que se avalie o desempenho do \emph{hardware} desenvolvido, como por exemplo no caso da extração R+C+CC.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            Com os dois blocos já escritos em VHDL, contador 4/5 e contador 8, monte o \emph{Prescaler} completo VHDL (agora descrevendo um bloco conectado ao outro). Apresente o VHDL.\\

            \textbf{Solução}\\

            O trecho a seguir foi desenvolvido com o intuito de descrever o circuito \emph{prescaler} requisitado utilizando os elementos contador e divisor de frequência já desenvolvidos.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            library WORK;
            use work.counter;
            use work.fd45;

            entity prescaler is
                port(clock  : in bit;
                     SM     : in bit;
                     saida  : out bit);
            end entity;

            architecture arch_prescaler of prescaler iS

                component fd45 is
                    port(clk, MC : in bit;
                         A       : out bit);
                end component;

                component counter is
                    port(SM, clk   : in bit;
                          MC, saida : out bit);
                end component;

                SIGNAL mc_buffer, a_buffer : bit;

            begin
                divider: fd45 port map(clock, mc_buffer, a_buffer);
                count : counter port map(SM, a_buffer, mc_buffer, saida);
            end architecture;
            \end{lstlisting}\bigskip

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 15}
            Simule no \emph{ModelSim} o circuito e verifique seu funcionamento. Apresente os resultados gráficos da simulação.\\

            \textbf{Solução}\\

            As figuras \ref{fig:sm0_prescaler} e \ref{fig:sm1_prescaler} apresentam as simulações realizadas para se verificar o funcionamento do VHDL desenvolvido para o \emph{prescaler}. Vale notar que para $SM=0$ a divisão do \emph{clock} é de $32$. Entretanto, quando $SM=1$ a divisão do \emph{clock} é de $33$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q15/sm0}
                \caption{Simulação realizada para teste do VHDL desenvolvido do \emph{prescaler} com o sinal $SM=0$}
                \label{fig:sm0_prescaler}
            \end{figure}


            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q15/sm1}
                \caption{Simulação realizada para teste do VHDL desenvolvido do \emph{prescaler} com o sinal $SM=1$}
                \label{fig:sm1_prescaler}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            Faça a síntese e teste duas possibilidades disponíveis no Leonardo: \textbf{mantendo a hierarquia} e \emph{\textbf{flat}} (apresente os esquemáticos).\\

            \textbf{Solução}\\

            As figuras \ref{fig:flatten} e \ref{fig:preserve} a seguir apresentam as opções de síntese do \emph{software Leonardo Spectrum}: \emph{flatten} e \emph{preserve}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/flatten_hierarchy}
                \caption{Esquemático \emph{prescaler} com síntese \emph{flatten}}
                \label{fig:flatten}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.8\textwidth}{0.8\textheight}]{images/q16/preserve_hierarchy}
                \caption{Esquemático \emph{prescaler} com síntese \emph{preserve}}
                \label{fig:preserve}
            \end{figure}

            Pode-se notar que a síntese \emph{flatten} desencapsula os componentes \emph{contador} e \emph{fd45}, apresentando uma construção somente com as células lógicas da tecnoloigia utilizada. Para o esquemático \emph{preserve}, este preserva os componentes de mais alto nível de abstração (\emph{flatten} e \emph{fd45}), apresentando o \emph{prescaler} como um circuito feito sobre estes dois elementos.\\
            Portanto, a síntese \emph{preserve} preserva qualquer descrição de alto nível de componentes que o usuário desenvolveu. Entretanto, a síntese \emph{flatten} não respeita a regra e somente apresenta o esquemático com células da tecnologia alvo.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Verifique, para o caso \emph{flat}, qual é o caminho critico (apresente a figura com caminho critico e indique no esquemático completo onde ele está). Está correto?\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:critical_path_prescaler} apresenta o esquemático extraído do caminho crítico para a célula do \emph{prescaler} otimizada (melhor otimização obtida através da variação dos parâmetros).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q17/caminho_critico}
                \caption{Esquemático para o caminho crítico otimizado (caso \emph{flatten}) do circuito \emph{prescaler} descrito em VHDL}
                \label{fig:critical_path_prescaler}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Note que o caminho crítico citado acima apresenta-se na região marcada na figura \ref{fig:critical_path_focus}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q17/flatten}
                \caption{Caminho crítico otimizado na visão do esquemático (caso \emph{flatten}) do circuito \emph{prescaler} descrito em VHDL}
                \label{fig:critical_path_focus}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O \emph{software Leonardo Spectrum} possui um algoritmo de cálculo do caminho crítico de um circuito. Porém, pode-se notar que o caminho apresentado no esquemático se repete para o \emph{flip-flop} mais a esquerda, também sendo válido. Assim, o caminho está correto, mas não se sabe qual dos dois \emph{flip-flop} iniciais podem ser do real caminho.\\
            O trecho a seguir apresenta o relatório extraído do \emph{software Leonardo Spectrum} do cálculo para o caminho crítico.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Critical path #1, (unconstrained path)
            NAME                                     GATE              ARRIVAL              LOAD
            ------------------------------------------------------------------------------------
            clock information not specified
            delay thru clock network                                   0.00 (ideal)

            count_reg_int(1)_ix1/Q                   DF1         0.00  0.83 dn             0.05
            count_ix77_ix5/Q                         NAND21      0.28  1.11 up             0.02
            count_int_ix15_ix9_ix1/Q                 XOR21       0.27  1.39 up             0.01
            count_int(2)_ix1/D                       DF1         0.00  1.39 up             0.00
            data arrival time                                          1.39

            data required time                                      not specified
            ------------------------------------------------------------------------------------
            data required time                                      not specified
            data arrival time                                          1.39
                                                                    ----------
                                                                 unconstrained path
            ------------------------------------------------------------------------------------
            \end{lstlisting}\bigskip

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Gere o esquemático em cada caso (deixe-os em bibliotecas diferentes). Qual é a diferença em cada caso? Quando é interessante usar um ou outro?\\

            \textbf{Solução}\\

            A síntese \emph{preserve} preserva a hierarquia abstraindo os elementos da tecnologia como um grande bloco que se apresenta como um componente na biblioteca, enquanto a síntese \emph{flatten} desencapsula o bloco definido e apresenta somente as células da tecnologia e suas conexões.\\
            Quando temos componentes pré-definidos e com funcionalidades que podem ser reaproveitadas, a síntese que gera o esquemático que preserva a hierarquia (\emph{preserve}) é muito útil, considerando também um ambiente em que a minimização de espaço seja necessária mas não crítica.\\
            A síntese \emph{flatten} permite que usuários preocupados com minimização de espaço e otimização de \emph{layout} possam trabalhar mais abertamente, onde o posicionamento das células não será fixado por um \emph{layout} de componente que preserva a hierarquia.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 20}
            A partir do esquemático com hierarquia, monte o \emph{layout} do \emph{prescaler} completo (aproveite os \emph{layouts} já feitos). Passe o DRC e faça o LVS. Apresente o \emph{layout} obtido no relatório.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout_prescaler} apresenta o \emph{layout} desenvolvido para o circuito \emph{prescaler} completo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q20/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o \emph{prescaler} completo requisitado no relatório da diciplina}
                \label{fig:layout_prescaler}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 21}
            Extraia o circuito (R+C+CC), determine a máxima velocidade de operação e, nessa velocidade, determine a razão (potência consumida)/GHz. Determine também a área do circuito.\\

            \textbf{Solução}\\

            Uma extração R+C+CC foi realizada para se simulção a máxima frequência de operação do circuito \emph{prescaler} desenvolvido. Para isso o código a seguir foi utilizado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param F1=2g T1=1/F1
            X1 VSS CLOCK VDD SAIDA SM PRESCALER

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vss_s VSS 0 0v

            .connect SM VSS
            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLOCK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '70*T1' 0 1p SWEEP F1 1.1g 0.7g 0.05g

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran myperiod trig V(SAIDA) val=1.5 rise=1 targ V(SAIDA) val=1.5 rise=2
            .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'
            .meas tran avgCurrent AVG I(vdd_s) FROM '3*T1' TO '70*T1'
            .meas tran power PARAM='-1*avgCurrent*3/F1'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que o circuito possui dois estados de operação, alterando-os de acordo com a entrada $SM = 0$ ou $SM = 1$. Como se deseja verificar a frequência para as duas entradas, a linha que conecta o sinal $SM$ em terra foi alterada para conectá-la em $V_{DD}$. Assim, pode-se simular as duas condições necessárias do componente.\\
            Para $SM=0$, a figura \ref{fig:sm0} apresenta o resultado obtido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q21/tm_sm0_freq}
                \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída com relação à frequência de entrada e sinal $SM=0$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
                \label{fig:sm0}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Alterando o valor do sinal $SM$ para $SM = 1$, obtem-se o resultado apresentado na figura \ref{fig:sm1}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q21/tm_sm1_freq}
                \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída com relação à frequência de entrada e sinal $SM=1$- razão (adimensional) x frequência ($GHz$)}
                \label{fig:sm1}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Com os resultados anteriores pode-se avaliar a potência consumida do componente com relação à frequência do \emph{clock}. Assim, calculou-se os valores do consumo de potência por $GHz$, obtendo-se:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{$SM = 0$:} $2,17 \ pW/Ghz$
              \item \textbf{$SM = 1$:} $2,22 \ pW/Ghz$
            \end{itemize}

            A partir do relatório obtido da área de trabalho do \emph{software} Mentor, pode-se extrair os valores de extensão do circuito desenvolvido, como mostra o arquivo a seguir.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Report Windows

            Selectable Layers: 0-4097, 4101, 4104-4106, 4109-4112, 4117-4167, 4190-4224

            IC Windows

            Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
                                         Snap (X,Y)      (X,Y)
            ********************************************************************************
            IC 0   On     4      40      0.025, 0.025    0.000, 0.000
                                                                     5     Yes     Window
                 --- View Extent:    [[-46.948, -33.742],[174.674,74.618]]
                 --- Cell Extent:    [[-1.725, 2.450],[129.450,38.425]]
                 --- Top Cell:       $preserve/default.group/layout.views/prescaler/prescaler
                 --- Displayed Cell: $preserve/default.group/layout.views/prescaler/prescaler
                 --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
            \end{lstlisting}\bigskip

            Note que a extensão horizontal da célula é de $131,175 \micro m$ e a extensão vertical é de $35,975 \micro m$. Assim, pode-se calcular a área

            \[ area = 131,175 \micro m \cdot 35,975 \micro m \ = \ 4720 \micro m^2 \]

            Portanto, a área da célula desenvolvida é de $4720 \micro m^2$


    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












